\documentclass{beamer}
\usetheme{CambridgeUS}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguages{english, czech}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{default}
\usepackage[czech, useregional=numeric]{datetime2}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{relsize}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, shapes.misc, arrows}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{chessboard}
\usepackage{xskak}
\usepackage{algorithm2e}
\newcommand\mycommfont[1]{\rmfamily\textit{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}
\setmainfont
[    Extension = .otf,
   UprightFont = *-regular,
      BoldFont = *-bold,
    ItalicFont = *-italic,
BoldItalicFont = *-bolditalic,
         Scale = 1.05
]{xits}
\setmathfont
[    Extension = .otf,
      BoldFont = *bold,
      Scale    = 1.05
]{xits-math}
\setmonofont[Scale=0.85]{DejaVu Sans Mono}
%\setsansfont[Scale=0.85]{TeX Gyre Heros}
\setsansfont
[    Extension = .otf,
   UprightFont = *-regular,
      BoldFont = *-bold,
    ItalicFont = *-italic,
BoldItalicFont = *-bolditalic,
         Scale = 1.05
]{xits}
\usefonttheme{serif}
\author{}
\title{Компьютерная графика}
\subtitle{в обучении решению шахматных задач}
\logo{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{kfu_logo_2l_eng_1_.eps}}
\institute[КФУ]{Казанский федеральный университет}
\date{\DTMdate{2016-06-15}}
\subject{Выпускная квалификационная работа}
\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}
\begin{frame}{Содержание}
\tableofcontents
\end{frame}
\section{Постановка задачи}
\begin{frame}{Постановка задачи}
Написать тренировочную шахматную программу для решения классических шахматных задач (мат в $N$ ходов). Программа должна иметь
графический интерфейс для взаимодействия с пользователем, находить решение для произвольной позиции (или показывать, что его не
существует), используя его, взаимодействовать с пользователем (<<играть>> за противника) и определять сложность позиций в зависимости
от времени нахождения решения пользователями и ЭВМ.
\end{frame}
\section{Теоретическая часть. Алгоритмы}
\begin{frame}{Решение основной задачи}
Ниже приводится алгоритм проверки мата в $N$ ходов ($N\geqslant 2$):
\begin{algorithm}[H]
\footnotesize
\KwIn{position, $N$ --- number of moves}
\KwOut{solution list}
\ForEach{move\_w in generated moves for position}
{
new position = move(position, move\_w)\;
\ForEach{move\_b in generated moves for new position}
{

\If{move(position, move\_b) is not mate-in-($N-1$)}{
move\_w is not solution\; go to next move\_w\;
}
}
\tcp{else if for all move\_b resulting position is mate-in-($N-1$)}
move\_w is solution --- append it to result\;
}
\end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}
Условие выхода из рекурсии предыдущего алгоритма --- проверка при $N=1$:
\begin{algorithm}[H]
\footnotesize
\KwIn{position, $N=1$ --- number of moves}
\KwOut{solution list}
\ForEach{move\_w in generated moves for position}
{
new position = move(position, move\_w)\;
\If{generated moves list for new position is empty and black king is checked}
{
\tcp{this is checkmate}
move\_w is solution --- append it to result\;
}
}
\end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Генерация ходов}
Построение списка всех возможных ходов для позиции сводится к определению таковых для каждой отдельной фигуры, стоящей на доске (того
цвета, чья очередь хода), а также специальных ходов (рокировка, взятие на проходе и т. п.)
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
На диаграмме показана основная идея генерации списка ходов для дальнобойной фигуры (в данном случае --- ладьи): двигаться в одном 
направлении, помечая поля, до тех пор, пока не встретится заграждение в виде края доски или другой фигуры (своей или чужой; в
последнем случае помечаем поле) --- данная процедура повторяется для всех возможных направлений (список которых зависит от фигуры).
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\newchessgame[setpieces={Re5, pc5, Pe2}]
\chessboard[showmover=false, pgfstyle=cross, shortenstart=2mm, shortenend=2mm, color=red, markareas={e6-e8,f5-h5,e3-e4,c5-d5}]
\end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Для недальнобойных фигур алгоритм видоизменяется следующим образом --- вместо направлений учитываются лишь конкретные поля (пары
координат), не занятые своими фигурами и находящиеся в пределах доски.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\newchessgame[setpieces={Nf7, Pe5, bh8, Qd8}]
\chessboard[showmover=false, pgfstyle=cross, shortenstart=2mm, shortenend=2mm, color=red, markfields={d6, g5, h8, h6}]
\end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
Для дальнобойных фигур
\begin{algorithm}[H]
\footnotesize
\KwIn{$(x, y)$ --- piece position, <<directions>> depend on piece type}
\KwOut{marked squares}
\ForEach{$(\Delta x, \Delta y)$ in directions}
{
stop=0\;
\While{not stop}{
$c$=1\; \eIf{$(x+c\Delta x, y+c\Delta y)$ inside board and not own piece}{
mark$(x+c\Delta x, y+c\Delta y)$\; $c$+=1\; \If{$(x+c\Delta x, y+c\Delta y)$ is opponent's piece}{stop=1\;}
}{stop=1\;}
}
}
\end{algorithm}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
Для недальнобойных фигур
\begin{algorithm}[H]
\footnotesize
\KwIn{$(x, y)$ --- piece position, <<moves>> depend on piece type}
\KwOut{marked squares}
\ForEach{$(\Delta x, \Delta y)$ in moves}
{
\If{$(x+\Delta x, y+\Delta y)$ inside board and not own piece}{mark$(x+\Delta x, y+\Delta y)$\;}
}
\end{algorithm}
\end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}
Для генерации ходов пешек и специальных ходов используются отдельные алгоритмы. Кроме того, фильтруются ходы, противоречащие правилам
(например, постановка короля под шах и т. п.).
\end{frame}
\section{Выбор необходимых инструментов}
\begin{frame}{Языки программирования и библиотеки}
В качестве языка программирования для данной задачи был выбран Python (3.4 и 3.5). Преимущества данного языка при решении поставленной
задачи:
\begin{enumerate}
\item Довольно простой и понятный синтаксис.
\item Обширная стандартная библиотека; наличие центрального репозитория пакетов, что сильно упрощает установку дополнительных модулей.
\item Динамическая типизация --- она позволяет с легкостью создавать производные структуры данных.
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
В качестве графической библиотеки была выбрана PyQt (5.5 и 5.6), которая представляет собой Python-привязку для библиотеки Qt. К ее
преимуществам можно отнести легкое управление как GUI-элементами (кнопками, окнами и т. д.), так и непосредственно 2D-графикой.

Для хранения позиций и информации о них используется СУБД SQLite (3.11, 3.13). Ее основные преимущества для нашей задачи --- удобный
формат хранения данных (единственный файл), отсутствие необходимости в отдельном сервере и интеграция с Python. 
\end{frame}
\begin{frame}{Представления структур в памяти ЭВМ}
Шахматная доска представляется массивом $8\times8$, элементы которого --- целые числа (диапазон значений --- от $-6$ до 6; 0 ---
пустое поле, положительные числа --- белые фигуры, отрицательные числа --- черные фигуры).
Кроме того, структура содержит некоторые дополнительные поля (очередь хода, возможные рокировки, номер текущего хода).
\end{frame}
\section{Написание кода и его оптимизация}
\begin{frame}{Оптимизация кода}
Поскольку Python является интерпретируемым языком, то есть, весь код в исходных файлах исполняется интерпретатором <<как есть>>, оптимизация и профилирование кода играет важную роль в написании ПО на этом языке.
\end{frame}
\begin{frame}{Оптимизация путем профилирования}
<<Профилирование — сбор характеристик работы программы, таких как время выполнения отдельных фрагментов (обычно подпрограмм), число верно предсказанных условных переходов, число кэш-промахов и т. д.>> (Википедия)

В языке Python (в стандартной библиотеке) присутствует инструмент для профилирования --- модуль \textcolor{red}{cProfile}. С его
помощью в данной работе и была проведена оптимизация кода.
\end{frame}
\begin{frame}{Этапы оптимизации}
\begin{enumerate}
\item Замена заполнения списков в генерации yield-выражениями
\item Встраивание в код тривиальных методов
\item Замена перечислимых типов (enum) целочисленными константами
\item Использование Cython
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Результаты этапов оптимизации}
\begin{tikzpicture}[scale = 1]
\begin{axis}[ybar, xlabel=Этап, ylabel=Время тестирования, enlargelimits=0.15, nodes near coords]
\addplot coordinates {(0, 236.595) (1, 153.811) (2, 122.243) (3, 63.883) (4, 44.427)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\section{Сложность позиций}
\begin{frame}{Сложность позиций}
Разные пользователи имеют разный уровень опыта в решении шахматных задач, поэтому возможность выбора сложности позиции
является практической необходимостью.

Здесь потребуется статистический подход. В качестве (очевидного) решения предлагается использовать среднее значение времени
решения данной задачи разными пользователями --- однако это не дает никакой информации для еще не решенных пользователями задач.
\end{frame}
\begin{frame}
Для этого введем коэффициент $C$, определяемый следующим образом:
$$
C=\frac{\sum\limits_{i=1}^{N} \dfrac{t_{user}(i)}{t_{cpu}(i)} n(i)}{\sum\limits_{i=1}^{N} n(i)}
$$
Здесь ${t_{user}(i)}$ и ${t_{cpu}(i)}$ --- время решения $i$-й позиции пользователем и ЭВМ соответственно, а $n(i)$ --- число пользователей, решивших $i$-ю позицию. (Таким образом, $C$ --- не что иное, как взвешенное среднее величин $\dfrac{t_{user}(i)}{t_{cpu}(i)}$ с весами $n(i)$).
\end{frame}
\begin{frame} 
(В начале работы, когда пользователи не решали задач вообще, т. е. ${\sum\limits_{i=1}^{N} n(i)=0}$ (в выражении для $C$ получается
неопределенность $\dfrac{0}{0}$), положим $C=C_0$ --- некоторому начальному значению).

Кроме того, нам потребуется функция $f : R^+ \rightarrow \{n\in\mathbb{Z} \colon 0 \leqslant n \leqslant N\}$, переводящая время в
численную оценку сложности по $N$-балльной шкале.

В данной задаче были приняты следующие значения:
\begin{enumerate}
\item $C_0=25$;
\item $f(t) = [\max(0, \min(10, \sqrt{\frac{t}{10}}))]$
\end{enumerate}
\end{frame}
\section{Разработка GUI}
\begin{frame}{Разработка GUI}
<<Графический интерфейс пользователя (ГИП) (англ. graphical user interface, GUI) — разновидность пользовательского интерфейса, в котором элементы интерфейса (меню, кнопки, значки, списки и т. п.), представленные пользователю на дисплее, исполнены в виде графических изображений.>> (Википедия)

В качестве средства для графического интерфейса была взята библиотека PyQt5.
\end{frame}
\begin{frame}
Фигуры перетаскиваются при помощи мыши. Программа запускается по умолчанию в режиме ожидания, откуда можно перейти в режим
решения (загрузив позицию) или в режим редактирования позиций. Целью пользователя является объявить мат противнику (управляемому ЭВМ)
в заданное количество ходов (считываемое из базы).

Можно выбрать любую позицию из имеющихся в базе --- оценочная сложность будет показана во время выбора.

При загрузке позиции она также анализируется программой на наличие такого решения, после чего ЭВМ получает нужные данные
для ответов на ходы пользователя.

Когда пользователь делает ход, ЭВМ делает ответный.

После успешного решения время будет сохранено в базе соответствующим образом.
\end{frame}
\section{Сравнительный анализ}
\begin{frame}{Сравнительный анализ}
Для сравнения производительности программы с аналогами на компилируемых языках программирования был проведен анализ ---
сопоставления с программой Popeye v4.75, написанной на Си.
\end{frame}
\begin{frame}
Хотя она справлялась с теми же позициями за гораздо меньшее время, но работает исключительно в консольном режиме; кроме этого,
1 из 11 представленных позиций была решена этой программой неверно.
\end{frame}
\section{Результаты}
\begin{frame}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mainwindow}

Внешний вид главного окна
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{checkmate}

Решение пользователем в процессе
\end{center}
\end{frame}
\section{Заключение}
\begin{frame}{Заключение}
В ходе проверки программы было выявлено, что она успешно решает задачи, находя во всех испытаниях верные ходы-решения и ответы
противника на неверные ходы. Также, программа успешно справляется с задачами, возложенными на ее графический интерфейс, а именно 
взаимодействие с пользователем. 
\end{frame}
\begin{frame}
\textcolor{red}{Спасибо за внимание!}
\end{frame}
\end{document}
